\documentclass[addpoints,spanish, 12pt,a4paper,cancelspace]{./include/gexercises}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\renewcommand{\documentName} { Expresiones algebraicas}
\renewcommand{\documentContent} { Ecuaciones de 1º grado } 
\renewcommand{\waterMark} {  } 

% Configuración del documento.
\input{./include/configuration} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\thequestion}{\Roman{question}}
\renewcommand{\thepartno}{\arabic{partno}}
% \renewcommand{\thepartno}{\thequestion.\arabic{partno}}
% \renewcommand{\partlabel}{(\thequestion.\thepartno)}

% \usepackage{yhmath}

\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{theorem}{Theorem}
\newtheorem{definition}{Definición}
\newtheorem{property}{Propiedad}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exam configuration
%\pointsdroppedatright   %% No mostrar la puntuación
\pointsinrightmargin{} % Para poner las puntuaciones a la derecha. Se puede cambiar. Si se comenta, sale a la izquierda.
\extrawidth{-1.5cm} %Un poquito más de margen por si ponemos textos largos.
\marginpointname{ \emph{\points}}

%% Si se comenta no aparecerán los espacios de la solución.
%\nocancelspace

%% Esto es de la clase exam. Si dejamos sin comentar \printanswers, se mostraran las soluciones. 
%% Si la comentamos y dejamos sin comentar \noprintanswers, pues no se muestran las soluciones.
\printanswers
%\noprintanswers

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

% \StudentData{}
% \GradeTableHeader{}

\justifying{}

\begin{questions}
    \question Resuelve las siguientes ecuaciones:
    \begin{parts}
        \begin{multicols}{2}
            \part $x-3=5$    \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=8\right)$ \fi
            \part $x-6=3$    \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=9 \right)$ \fi
            \part $2x+3=13$  \phantom{123}     \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=8 \right)$ \fi
            \part $x-6=3x$   \phantom{123}    \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-3 \right)$ \fi
            \part $x+6=9$    \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $x+9=3$    \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-6 \right)$ \fi

            \part $x-3=4-x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{7}{2} \right)$ \fi
            \part $x-3=4-2x$  \phantom{123}    \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{7}{3} \right)$ \fi

            \part $2x+34=-20$  \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=7 \right)$ \fi
            \part $4x+3=3x+5$  \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=2 \right)$ \fi
            \part $x-8=2x-11$  \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi

            \part $9x+8=7x+6$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-1 \right)$ \fi
            \part $7x+9=3+9x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $x+1=2x-7$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=8 \right)$ \fi
            \part $6x+6=4+8x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=1 \right)$ \fi
            \part $9+9x=17+5x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=2 \right)$ \fi
            \part $2x+3=3x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $25-2x=3x+20$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=1 \right)$ \fi
            \part $4x+1=3x+3$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=2 \right)$ \fi
            \part $5x-3=10x-6$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{3}{5} \right)$ \fi
            \part $1+8x=-16x+31$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{5}{4} \right)$ \fi
            \part $5x-11=15x-19$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{4}{5} \right)$ \fi
            \part $12x-48=-15x-30$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{2}{3} \right)$ \fi
            \part $2x+17=3x+7$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=10 \right)$ \fi
            \part $10-5x=x-2$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=2\right)$ \fi
            \part $70-3x=4x$    \phantom{1}    \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=10 \right)$ \fi
            \part $48-3x=5x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=6 \right)$ \fi
            \part $-4x+30=-3x-10$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=40 \right)$ \fi
            \part $10x-15=4x+27$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=7 \right)$ \fi
            \part $x-3\left(x-2\right) = 6x-2$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=1 \right)$ \fi
            \part $3x+1=6x-8$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $3x-7=2\left(x+1\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=9 \right)$ \fi
            \part $47-3x=5+11x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $2\left(2+4x\right)=3+12x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{1}{4} \right)$ \fi
            \part $30-9x=-7x+21$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{9}{2} \right)$ \fi
            \part $5x=7\left(5x-3\right)+3$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{3}{5} \right)$ \fi
            \part $3x-10=2x+1$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=11 \right)$ \fi
            \part $2\left(x-5\right)=3x-17$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=7 \right)$ \fi
            \part $25-2x=3x-35$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=12 \right)$ \fi
            \part $2+5\left(x-13\right)=x-3$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=15 \right)$ \fi
            \part $75-5x=3x+3$    \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=9 \right)$ \fi
            \part $5+8x=2x+20$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{5}{2} \right)$ \fi
            \part $2\left(2x-2\right)=-\left(4-x\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=0 \right)$ \fi
            \part $2y-3=y+5$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } y=8 \right)$ \fi
            \part $2\left(3x-49\right)=-x+14$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=16 \right)$ \fi
            \part $3\left(x-5\right)-2\left(x+4\right)=18$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=41 \right)$ \fi
            \part $20=2x-\left(10-4x\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=5 \right)$ \fi
            \part $60x-1=3\left(1+12x\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{1}{6} \right)$ \fi
            \part $5\left(x-1\right)+10\left(x+2\right)=45$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=2 \right)$ \fi
            \part $2x+3\left(2x-1\right)=x+67$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=10 \right)$ \fi
            \part $12x+3\left(2x-4\right)=60$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=4 \right)$ \fi
            \part $3-2x\left(5-2x\right)=4x^2+x-30$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $3x-\left(x+1\right)=x-2$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-1 \right)$ \fi
            \part $3\left(2-x\right)=18x-1$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{1}{3} \right)$ \fi
            \part $3\left(x+4\right)=4x+1$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=11 \right)$ \fi
            \part $10+5\left(x-3\right)=3\left(x+1\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=4 \right)$ \fi
            \part $2\left[3\left(x+5\right)-9\right]=-3\left(2x-4\right)$   \phantom{1}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=0 \right)$ \fi
            \part $7\left(x-1\right)-2\left(x+8\right)=3\left(x-3\right)$   \phantom{1}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=7 \right)$ \fi
            \part $2\left(3x+2\right)=4\left[2x-5\left(x-2\right)\right]$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=2 \right)$ \fi
            \part $15x=2\left(1+9x\right)-3$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{1}{3} \right)$ \fi
            \part $3\left(12-x\right)-4x=2\left(11-x\right)+9x$   \phantom{1}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=1 \right)$ \fi
            \part $2\left(1+x\right)-3\left(x-1\right)-6=x-11$   \phantom{1}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=5 \right)$ \fi
            \part $5-\left[3-2\left(4-x\right)\right]=2\left(4x+4\right)$   \phantom{1}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{1}{5} \right)$ \fi            
            \part $-3x=2x+4x-x$   \phantom{123}    \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=0 \right)$ \fi
            \part $11-5\left(3x+2\right)+7x=1-8x$    \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Indentidad}\right)$ \fi
            \part $3x+5\left(2x-1\right)=8-3\left(4-5x\right)$   \phantom{1}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{1}{2} \right)$ \fi
            \part $x-7\left(2x+1\right)=2\left(6-5x\right)-13$   \phantom{1}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-2 \right)$ \fi
            \part $5x-9=4x-20$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x= -11 \right)$ \fi
            \part $2x-7=x+5$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=12 \right)$ \fi
            \part $\frac{x}{5}=-30$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-150 \right)$ \fi
            \part $2x+6=3x-1$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=7 \right)$ \fi
            \part $x-3 = x-3$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Indeterminada} \right)$ \fi
            \part $x-3 = x-4$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sin solución} \right)$ \fi
            \part $3x + 1 = 3 - \left(2- 2x\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=0 \right)$ \fi
        \end{multicols}
        \part $3\left[x+\left(14-x\right)\right]=2\left[x-\left(2x-21\right)\right]$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=0 \right)$ \fi
        \part $-2+5\left[-6x+3\left(5-x\right)\right]=20-\left(x+1\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{27}{22} \right)$ \fi
        \part $-5\left(2-x\right)+3\left(2x+4\right)=\left(4x-2\right) \cdot 5$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{4}{3} \right)$ \fi
        \part $3x+5\left(12-x\right)=-3x+4-2\left(7-3x\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=14 \right)$ \fi
        % \part $5\left(x-3\right)-4\left(x-1\right)=2x-3\left(x+2\right)$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\sfrac{5}{2} \right)$ \fi
        \part $13x-5\left(x+2\right)=4\left(2x-1\right)+7$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sin solución} \right)$ \fi
    \end{parts}

    \question Resuelve las siguientes ecuaciones:
    \begin{parts}
        \begin{multicols}{2}
            \part $3x+\frac{1}{2}x+6=2x$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-4 \right)$ \fi
            \part $\frac{3}{2}x+8=\frac{3}{5}x-1$   \phantom{123}   \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-10 \right)$ \fi
            \part $\frac{4}{3}\left(x+1\right)=2x-1$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{7}{2} \right)$ \fi
            \part $\frac{x}{2}+\frac{2x}{3}-\frac{5x}{6}=5x-14$ \phantom{14} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $\frac{x-2}{4}-\frac{2x+6}{3}=0$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-6 \right)$ \fi
            \part $\frac{x+1}{4}-\frac{x-2}{6}=1$   \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{34}{11} \right)$ \fi
            \part $\frac{1}{x}+1=\frac{3}{x}-3$  \phantom{123456} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{1}{2} \right)$ \fi           
            \part $\frac{5x}{6}-\frac{3}{6}=\frac{2}{4}+\frac{x}{4}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{12}{7} \right)$ \fi
            \part $\frac{x+2}{x}-\frac{1}{3}=\frac{4}{x}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $\frac{x+2}{3}-\frac{5x-3}{4}-2x=5$ \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-\frac{43}{35} \right)$ \fi
            \part $\frac{5+2x}{x}-\frac{1}{x^2}=2$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{1}{5} \right)$ \fi            
            \part $\frac{x-1}{4}-\frac{x-5}{36}=\frac{x-5}{9}$ \phantom{1} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-4 \right)$ \fi
            \part $5x-3\left(2x-4\right)=9$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=3 \right)$ \fi
            \part $\frac{3}{2}+3x=\frac{5x}{9}-\frac{2x+1}{6}$ \phantom{1} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{-3}{5} \right)$ \fi
            \part $\frac{8x}{2}-3=3x+1$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=4 \right)$ \fi
            \part $\frac{3}{2}+\frac{3x}{2}-\frac{5x}{6}=15$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x= \frac{81}{4} \right)$ \fi
            \part $2+\frac{3x-1}{15}+\frac{x-4}{5}=\frac{x+4}{3}$ \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=1 \right)$ \fi
            \part $\frac{5x+7}{2}-\frac{3x+9}{4}=\frac{2x+5}{3}+5$ \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=5 \right)$ \fi
            \part $\frac{x-5}{2}-\frac{8-3x}{2}=2-\frac{9x}{2}$ \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{17}{13} \right)$ \fi
            \part $5-\frac{2x-8}{2}=\frac{3x}{2}-\frac{3-x}{5}$ \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{32}{9} \right)$ \fi
            \part $\frac{x-2}{6}-\frac{3-2x}{5}=6-\frac{5x}{5}$ \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{208}{47} \right)$ \fi
            \part $\frac{x-5}{9}-\frac{4-2x}{2}=8-\frac{8x}{2}$ \phantom{1} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{95}{46} \right)$ \fi
            
            
            \part $\frac{x}{3}-\frac{13-2x}{2}=\frac{1}{6}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=5 \right)$ \fi
            \part $\frac{15x-35}{10}+\frac{4-x}{3}=\frac{20}{4}+\frac{3x-3}{18}$ \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=7 \right)$ \fi
            \part $\frac{4x}{2}+x=\frac{6x}{3}+7$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=7 \right)$ \fi
            \part $\frac{3x+1}{3}-\frac{5x-4}{7}=\frac{25}{21}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=1 \right)$ \fi
            
            \part $\frac{3x}{2} + \frac{2x}{3} = \frac{1 + 3x}{2}$ \phantom{12} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{3}{4} \right)$ \fi
        \end{multicols}

        \part $\frac{x-4}{6}+\frac{2x-4}{8}=\frac{5x}{10}-\frac{5x-6}{12}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=5 \right)$ \fi
        \part $\frac{2x+4}{4}-2\left(x-3\right)=5-\frac{7x}{2}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-1 \right)$ \fi
        \part $x\left(x-1\right)-\left(x-3\right)=x^2-1-\left(x-2\right)$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=2 \right)$ \fi
        \part $\frac{x-5}{2}-\frac{2x-4}{12}=\frac{5-x}{4}-\frac{x}{3}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{33}{11} \right)$ \fi
        % \part $\frac{2x-1}{3}-\frac{5x-4}{7}=\frac{x+5}{2}-5$  \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=5 \right)$ \fi
        % \part $\frac{3x-11}{20}-\frac{5x-1}{14}=\frac{x-7}{10}-\frac{5x-6}{21}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{-27}{29} \right)$ \fi
        \part $2 \left(2+x\right)-\left(6-7x\right) = 13x - \left(1 + 4x \right)$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sin solución} \right)$ \fi
        \part $\frac{3x-17}{8}-\frac{1-4x}{3}=\frac{1-x}{4}-\frac{9+x}{6}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{29}{51} \right)$ \fi
            
        \part $3 \left(x+1\right)-2x=x-\left[2+3\left(3-x\right)\right]$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: }x = \frac{14}{3} \right)$ \fi

        % \part $\frac{-6}{2}\left(\frac{5+x}{3}\right)=\frac{1}{3}\left(4-\frac{4x}{2}\right)+\frac{3x}{2}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-\frac{38}{11} \right)$ \fi
        % \part $\frac{4}{3}\left(\frac{2+x}{5}\right)=\frac{1}{5}\left(8-\frac{6x}{3}\right)+\frac{5x}{3}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{-16}{15} \right)$ \fi
        % \part $\frac{5}{2}\left(\frac{7+x}{3}\right) = \frac{1}{3}\left(5-\frac{5x}{2}\right)+\frac{3x}{2}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-25 \right)$ \fi

        \part $\frac{-1}{2}\left(1-\frac{3x}{2}\right)+\frac{6x}{2}=\frac{-3}{2}\left(\frac{6+x}{2}\right)$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-\frac{8}{9} \right)$ \fi
        \part $\frac{-1}{2}\left(4-\frac{6x}{3}\right)+\frac{5x}{3}=\frac{-5}{3}\left(\frac{2+x}{2}\right)$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{2}{21} \right)$ \fi
        \part $\frac{-1}{3}\left(8-\frac{4x}{2}\right)+\frac{2x}{2}=\frac{-6}{2}\left(\frac{7+x}{3}\right)$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-\frac{13}{8} \right)$ \fi
        \part $18+\frac{3x+4}{5}=\frac{5x+4}{2}-\frac{2x-5}{2}$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{143}{9} \right)$ \fi

        \part $1-2\left[1+3x-2 \left(x +2\right)+3x\right] = -1$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=1 \right)$ \fi
        \part $5 \left(x+1\right)-\left(1-x\right)= 2 \left(x-1\right)-4 \left(1-x\right)$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sin solución} \right)$ \fi
        \part $2- \left[3 - 2 \left(x+1\right)\right]=3x + 2 \left[x - \left(3+2x\right)\right]$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=-7 \right)$ \fi
        \part $x + \frac{1}{2} \left[x - \frac{3}{2} \left(4 -3x\right)\right] = \frac{2}{3} \left(1 - \frac{5x}{2}\right)$ \phantom{1234} \ifprintanswers $\left(\text{Sol: } x=\frac{44}{65} \right)$ \fi
    \end{parts}
\end{questions}

\end{document}