#import "@local/g-exam:0.4.4": *
// #import "@preview/wrap-it:0.1.0": wrap-content

#show: exam.with(
  author: (
    name: "Andrés Jorge Giménez Muñoz", 
    email: "agimenezmunoz@educa.madrid.com", 
    watermark: "Profesor: Andrés",
  ),
  school: (
    name: "IES Gabriela Mistral",
    logo:image("../logo-ies_gabriela_mistral.png")
  ),
  exam-info: (
    academic-period: "Curso 2025/2026",
    academic-level: "2º Bachillerato",
    academic-subject: "Matemáticas",
    number: [Derivadas],
    // content: [($X->infinity$)],
    model: [v1],
  ),
  
  language: "es",
  decimal-separator: ",",
  date: datetime(year: 2025, month: 10, day: 22),
  show-student-data: false,
  show-grade-table: false,
  show-solution: true,
  // draft: true,
  question-points-position: right,
//   question-text-parameters: (size: 14pt, spacing:150%)

  // question-text-parameters: (size: 16pt, spacing:200%, font:"OpenDyslexic")
)
#set math.cases(reverse: true)

#questions-pages(
  [
    #question()[Calcula la derivada de las siguientes funciones:]
    #questions-columns(
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = x^3 + 5x^2 - 2x + 7)$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 3x^2 + 10x - 2)$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = (4x-3)^2)$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 2(4x-3) dot 4 = 32x-24)$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = sqrt(x^2 + 3x + 2))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = (2x + 3)/(2 sqrt(x^2 + 3x + 2)))$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = "ln"(5x^2 + 3x + 2))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 1/(5x^2 + 3x + 2) dot (10x+3) = (10x+3)/(5x^2 + 3x + 2))$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = e^(2x) + ln(x))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 2e^(2x) + 1/x)$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = 2/(x^2+3))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = (0 dot (x^2 + 3) - 2 dot (2x))/(x^2+3)^2 = - (4x)/(x^2+3)^2 )$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = (3x^2 + 2x + 1)/(x - 1))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = ((6x + 2)(x - 1) - (3x^2 + 2x + 1)(1))/(x - 1)^2 = ((6x^2 - 6x + 2x -2) - (3x^2 + 2x + 1))/(x-1)^2 = (3x^2 - 6x - 3)/(x - 1)^2)$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = sqrt(e^(3x^2+4)))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 1/(2 sqrt(e^(3x^2+4))) dot e^(3x^2+4) dot 6x = (e^(3x^2+4) dot 6x)/(2 sqrt(e^(3x^2+4))) = (3x e^(3x^2+4))/( sqrt(e^(3x^2+4))) )$
      ]
    ], 
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = root(3, x^3 + x + 1))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = (1/3)(x^3 + x + 1)^(-2/3)(3x^2 + 1) = (3x^2 + 1)/(3 root(3, (x^3 + x + 1)^2)))$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = ln(sqrt(x^2 + 1)))$]
      #solution()[
      $display(f'(x) = (1/(sqrt(x^2 + 1)))  [(1/2)(x^2 + 1)^(-1/2)](2x) = x/(x^2 + 1))$
      ]
    ],
   
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = ln(x^2 + 1) + e^(x^2))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = (1/(x^2 + 1))(2x) + e^(x^2)(2x) = 2x(e^(x^2) + 1/(x^2 + 1)))$
      ]
    ],    
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = "ln"("ln"(x)))$]
      #solution()[ 
        $display(f'(x) = (1/ln(x))(1/x) = 1/(x ln(x)))$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = e^(ln(x^2 + 1)))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = e^(ln(x^2 + 1)) (1/(x^2 + 1))(2x) = (2x e^(ln(x^2 + 1)))/(x^2 + 1) = (2x (x^2 + 1))/(x^2 + 1) = 2x)$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = (x^2 + 1)^(3x))$]
      #solution()[
        $display("Ln"(f(x)) = "Ln"((x^2 + 1)^(3x)) => "Ln"(f(x)) = 3x dot "Ln"(x^2 + 1) =>)$
        
        $display(["Ln"(f(x))]' = [3x dot "Ln"(x^2 + 1)]' => (f'(x))/(f(x)) = 3 dot "Ln"(x^2 + 1) + 3x dot 1/(x^2 + 1) dot 2x =>)$

        $display((f'(x))/(f(x)) = 3 "Ln"(x^2 + 1) + (6x^2)/(x^2 + 1) => f'(x) = f(x) [3 "Ln"(x^2 + 1) + (6x^2)/(x^2 + 1)] =>)$

        $display(f'(x) = (x^2 + 1)^(3x) [3 "Ln"(x^2 + 1) + (6x^2)/(x^2 + 1)])$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = "ln"(sin(x)))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 1/"sen"(x) dot "cos"(x) = "cos"(x)/"sen"(x) = "cotan"(x))$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = e^(tan(x)))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = e^(tan(x)) sec^2(x))$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = "arcsin"(x^2))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 1/sqrt(1 - x^4) dot 2x = (2x)/sqrt(1 - x^4))$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = "arctan"(e^x))$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 1/(1 + e^(2x)) dot e^x = (e^x)/(1 + e^(2x)))$
      ]
    ]
    )
  ],
  [
    #question()[Calcula la derivada de las siguientes funciones trigonométricas:]
    #questions-columns(
      [
        #subquestion()[$display(f(x) = "sen"(x) + "cos"(x))$]
        #solution()[
          $display(f'(x) = "cos"(x) - "sen"(x))$
        ]
      ],
      [
        #subquestion()[$display(f(x) = "sen"(x^4))$]
        #solution()[
          $display(f'(x) = "cos"(x^4) dot 4x^3 = 4x^3 dot"cos"(x^4))$
        ]
      ],
      [
        #subquestion()[$display(f(x) = "sen"^4(x))$]
        #solution()[
          $display(f'(x) = 4 dot "sen"^3(x) dot "cos"(x))$
        ]
      ],

      [
        #subquestion()[$display(f(x) = e^(sin(x)))$]
        #solution()[
          $display(f'(x) = e^(sin(x)) cos(x))$
        ]
      ],
      [
        #subquestion()[$display(f(x) = tan(x) + x^2)$]
        #solution()[
          $display(f'(x) = sec^2(x) + 2x)$
        ]
      ],
      [
        #subquestion()[$display(f(x) = "arcsin"(x) + "arccos"(x))$]
        #solution()[
          $display(f'(x) = 1/sqrt(1 - x^2) - 1/sqrt(1 - x^2) = 0)$
        ]
      ],
      [
        #subquestion()[$display(f(x) = "arctan"(x^2))$]
        #solution()[
          $display(f'(x) = 1/(1 + x^4)(2x) = (2x)/(1 + x^4))$
        ]
      ]
    )
  ],
   [
    #question()[Calcula la derivada de las siguientes funciones en los puntos indicados:]
    #questions-columns(
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = "sen"(x/2) cos(x/2) "en" x=pi)$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = "cos"(x/2) cos(x/2) (1/2) + "sen"(x/2)(-sin(x/2) (1/2)) = (1/2)[ "cos"^2(x/2) - "sen"^2(x/2)])$

        $display(f'(pi) = (1/2)[ "cos"^2(pi/2) - "sen"^2(pi/2)] = 1/2(0-1) = -1/2)$
      ]      
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = x "ln"(x) "en" x=1)$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 1 dot "ln"(x) + x dot (1/x) = "ln"(x) + 1)$

        $display(f'(1) = "ln"(1) + 1 = 0 + 1 = 1)$
      ]      
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = e^(2x) "en" x=0)$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 2e^(2x))$

        $display(f'(0) = 2e^(0) = 2)$
      ]      
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = (x^2 + 1)/(x - 1) "en" x=2)$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = ((2x)(x - 1) - (x^2 + 1)(1))/(x - 1)^2 = (2x^2 - 2x - x^2 - 1)/(x - 1)^2 = (x^2 - 2x - 1)/(x - 1)^2)$

        $display(f'(2) = (2^2 - 2 dot 2 - 1)/(2 - 1)^2 = (4 - 4 - 1)/1 = -1)$
      ]      
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = "arctan"(x) "en" x=1)$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = 1/(1 + x^2))$

        $display(f'(1) = 1/(1 + 1^2) = 1/2)$
      ]      
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = sqrt(x^2 + x + 1) "en" x=0)$]
      #solution()[
        $display(f'(x) = (1/2)(x^2 + x + 1)^(-1/2)(2x + 1) = (2x + 1)/(2 sqrt(x^2 + x + 1)))$

        $display(f'(0) = (2 dot 0 + 1)/(2 sqrt(0^2 + 0 + 1)) = 1/2)$
      ]   
    ]
    )
  ],
  [
    #question()[Calcula la derivada de las siguientes funciones, aplicando derivación logarítmica:]
    #questions-columns(
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = (x^2 + 1)^(x))$]
      #solution()[
      $display("Ln"(f(x)) = "Ln"((x^2+1)^x) => "Ln"(f(x)) = x dot "Ln"((x^2+1)) =>)$
      
      $display(["Ln"(f(x))]' = [x dot "Ln"(x^2+1)]' => (f'(x))/(f(x)) = 1 dot "Ln"(x^2+1) + x dot 1/(x^2+1) dot 2x) =>$

      $display((f'(x))/(f(x)) = "Ln"(x^2+1) + (2x^2)/(x^2+1) => f'(x) = f(x) [ "Ln"(x^2+1) + (2x^2)/(x^2+1)]) =>$

      $display(f'(x) = (x^2 + 1)^(x) [ln(x^2 + 1) + (x(2x)/(x^2 + 1))])$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = x^("sen"(x)))$]
      #solution()[
      $display("Ln"(f(x)) = "ln"(x^("sen"(x))) => "ln"(f(x)) = "sen"(x) dot "ln"(x) =>)$
      
      $display(["Ln"(f(x))]' = ["sen"(x) dot "Ln"(x)]' => (f'(x))/(f(x)) = "cos"(x) dot "Ln"(x) + "sen"(x) dot 1/x) =>$

      $display((f'(x))/(f(x)) = "cos"(x) dot "Ln"(x) + ("sen"(x))/x => f'(x) = f(x) ["cos"(x) dot "Ln"(x) + ("sen"(x))/x]) =>$

      $display(f'(x) = x^("sen"(x)) ["cos"(x) dot "Ln"(x) + ("sen"(x))/x])$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = (x^2 + 1)^(sqrt(x)))$]
      #solution()[
        $display("ln"(f(x)) = "ln"((x^2+1)^(sqrt(x))) => "ln"(f(x)) = sqrt(x) dot "ln"((x^2+1)) =>)$
        
        $display(["ln"(f(x))]' = [sqrt(x) dot "ln"(x^2+1)]' => (f'(x))/(f(x)) = (1/(2 sqrt(x))) dot "ln"(x^2+1) + sqrt(x) dot 1/(x^2+1) dot 2x) =>$

        $display((f'(x))/(f(x)) = (1/(2 sqrt(x))) dot "ln"(x^2+1) + (2x sqrt(x))/(x^2+1) => f'(x) = f(x) [ (1/(2 sqrt(x))) dot "ln"(x^2+1) + (2x sqrt(x))/(x^2+1)]) =>$

        $display(f'(x) = (x^2 + 1)^(sqrt(x)) [ (1/(2 sqrt(x))) dot "ln"(x^2+1) + (2x sqrt(x))/(x^2+1)])$
      ]
    ],
    [
      #subquestion()[$display(f(x) = ("sen"(x))^(x^2))$]
      #solution()[
        $display("ln"(f(x)) = "ln"(("sen"(x))^(x^2)) => "ln"(f(x)) = x^2 dot "Ln"("sen"(x)) =>)$
        
        $display(["ln"(f(x))]' = [x^2 dot "ln"("sen"(x))]' => (f'(x))/(f(x)) = 2x dot "ln"("sen"(x)) + x^2 dot 1/"sen"(x) dot "cos"(x)) =>$

        $display((f'(x))/(f(x)) = 2x dot "ln"("sen"(x)) + (x^2 cos(x))/"sen"(x) => f'(x) = f(x) [ 2x dot "ln"("sen"(x)) + (x^2 "cos"(x))/"sen"(x)]) =>$

        $display(f'(x) = ("sen"(x))^(x^2) [ 2x dot "ln"("sen"(x)) + (x^2 "cos"(x))/"sen"(x)])$
        ]
      ]
    )
  ],
  [
    #question()[Calcula la derivada enésima $display(f(x) = x^n)$:]
    #solution()[
      $display(f'(x) = n x^(n-1))$

      $display(f''(x) = n(n-1) x^(n-2))$

      $display(f'''(x) = n(n-1)(n-2) x^(n-3))$

      $display(f^(4)(x) = n(n-1)(n-2)(n-3) x^(n-4))$

      Por tanto, la derivada enésima es:
      $display(f^(n)(x) = n! x^(n-n) = n!)$
      ]
  ],
  [
    #question()[Calcula la derivada enésima $display(f(x) = "ln"(x))$:]
    #solution()[
      $display(f'(x) = 1/x)$

      $display(f''(x) = -1/x^2)$

      $display(f'''(x) = 2/x^3)$

      $display(f^(4)(x) = -6/x^4)$

      $display(f^(5)(x) = 24/x^5)$

      Por tanto, la derivada enésima es:
      $display(f^(n)(x) = (-1)^(n-1) dot (n-1)!/x^n)$
      ]
  ],
  [
    #question()[Calcula la derivada enésima $display(f(x) = "sen"(x))$:]
    #solution()[
      $display(f'(x) = "cos"(x) = "sen"(x + pi/2))$

      $display(f''(x) = - "sen"(x) = "sen"(x + pi))$

      $display(f'''(x) = "cos"(x) = "sen"(x + (3pi)/2))$

      $display(f^(4)(x) = "sen"(x) = "sen"(x + 2pi))$

      Por tanto, la derivada enésima es:
      $display(f^(n)(x) = "sen"(x + n dot (pi/2)))$    
    ]   
  ],

  [
    #question()[Para la predicción de la evolución de epidemias se utiliza la función de Gompertz, 
    $ display(f(x) = a e^(-b e^(-c x))) $
     donde a, b y c son constantes positivas. Calcula su derivada:]
    #solution()[
      $display(f'(x) = a dot e^(-b e^(-c x)) dot (-b) dot e^(-c x) dot (-c) = a b c e^(-c x) e^(-b e^(-c x)))$
    ]
  ],
  [#question()[La función logística, curva logística o curva en forma de S es una función matemática que aparece en diversos modelos de crecimiento de poblaciones, propagación de enfermedades epidémicas y difusión en redes sociales. 
    $ display(P(t) = 1/(1+e^(-t))) $   
    Calcula la tasa de crecimiento de la población en función del tiempo:]
    #solution()[  
      $display(P'(t) = (0 dot (1 + e^(-t)) - 1 dot (-e^(-t)))/(1 + e^(-t))^2 = e^(-t)/(1 + e^(-t))^2)$]
  ]
)

